阻嚇力低 有消費者靠錄音自保 美容營銷冷靜期 團體促增刑責

2018年04月22日

阻嚇力低 有消費者靠錄音自保
美容營銷冷靜期 團體促增刑責

【本報訊】消委會日前建議立法為健康、美容及時光共享等五類合約，設不少於7日的強制冷靜期，美容業界隨即批評建議不公。民主黨消費者權益政策副發言人袁海文稱，美容業不良營商手法如疲勞轟炸、威嚇及誤導等禁之不絕，他成立的「香港美容監察」過去兩年收到約600宗投訴，涉及金額近千萬元。袁認為設冷靜期有助保障消費者，惟建議框架下商戶違規只屬民事責任，阻嚇力低，促政府立法時提升至刑事層面。

記者：袁樂婷

【苦主心聲】陳小姐（化名）：「好彩（致電追討時）有錄音，職員有認錯，之後再派客戶服務同我傾，已經夾晒口供，同佢講有錄音先肯退。」

【苦主心聲】
陳小姐（化名）：「好彩（致電追討時）有錄音，職員有認錯，之後再派客戶服務同我傾，已經夾晒口供，同佢講有錄音先肯退。」

袁海文稱，現時部份美容集團聲稱已設冷靜期，但簽合約時卻刻意不提，或以不同理由拖延退款，令消費者錯失取消合約的機會。張小姐（化名）今年1月在連鎖美容集團購買深層清潔療程套票，上月首次使用套票，職員卻拒做原定療程，擅自改做化學護膚及頸部磁叉（經絡按摩），事後威脅張另購2.6萬元新套票。張無奈付錢後即日提出取消合約，惟職員不停藉詞推搪，聲稱負責同事放假或「見緊客」，至今未與事主溝通。

《商品例》舉證難

另一事主陳小姐（化名）上月在大埔一間按摩店試做療程，職員收取試做價後沒有交還信用卡，隨即不停游說約一小時，聲稱可提供半價及買一送一優惠，她於是答應買套票。職員無安排簽約，亦無解釋條款，她付款後查看收據，才發現套票以正價收費，即日致電該店追討，職員在電話中承認套票與聲稱不符。其後該店改由客戶服務員與她周旋，對方態度強硬，「夾晒口供」，直至她表明有職員認錯的錄音，該店才肯退回全數1.9萬元。她說幸好有在該店對質時錄音，否則追討無門。

袁海文說，現行《商品說明條例》舉證難，增設強制冷靜期可保障消費者，但他認為法例須加強阻嚇力，若有商戶屢勸不改，應作刑事檢控。

袁海文亦建議，規定商戶須與消費者簽署獨立文件，列明取消合約程序及可能衍生的費用等，避免商戶將新購買服務併入舊單，令消費者失去7日冷靜期的保障。

此外，消委會建議強制冷靜期只針對半年以上合約，袁海文擔心有商戶取巧，在合約中聲稱只有其中數個月服務需付費，「之後嗰啲送畀你」，假裝不符規管門檻，須研究如何堵塞這類灰色地帶。

上一則
議員倡港發揮自身制度優勢

下一則
實體店或藉假網購避規管